\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{framed}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
  }
  
\usepackage{amsmath}
\usepackage[left=20mm,top=20mm,bottom=20mm,right=20mm]{geometry}
\begin{document}
\parskip 3mm
\noindent\begin{tabular}{p{.25\linewidth}p{.75\linewidth}}
\hline
\begin{minipage}{1.0\textwidth}
\vskip 2mm\includegraphics[width=4cm]{beamer-est_est}\vskip 4mm
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{1.0\textwidth}
\sf
\vskip 3mm
{\LARGE \textsf{\bfseries Trabalho Prático II}}\\[2mm]
{\Large Processamento de Linguagens --- 2021/2022} \\[1mm]
{\large Licenciatura em Engenharia de Sistemas Informáticos} \\
\end{minipage}\\
\hline
\end{tabular}
\parindent 0pt
\vskip 5mm
\begin{center}
Versão 0.1 --- \today
\vskip 8mm
\begin{minipage}{.8\textwidth}
\small
\begin{framed}
\begin{center}
\textsc{Instruções}
\end{center}
\begin{itemize}
\item A não entrega deste trabalho prático implica a reprovação à
  unidade curricular no ano letivo 2021/2022, \textbf{não sendo
    possível a sua realização em nenhuma época de avaliação}.
\item O trabalho prático será realizado em Grupo com um \textbf{máximo
    d 2 alunos};
\item A data limite para a entrega do primeiro trabalho prático é o
  \textbf{dia 15 de Janeiro de 2022} A submissão de trabalhos será
  feita apenas usando o formulário correspondente disponível no
  Moodle. Não serão aceites trabalhos práticos via e-mail;
\item A apresentação do trabalho é feita por \textbf{todos os
    elementos do grupo}, de forma \textbf{individual}.
\item Para além da implementação em \textsf{Python + Ply (lex e yacc)}
  do projeto, deverá ser preparado um \textbf{pequeno relatório} que
  explique de que forma o enunciado foi interpretado, e quais as
  decisões tomadas na sua implementação.
  
\end{itemize}
\end{framed}
\end{minipage}
\end{center}
\vskip 8mm

\section*{A. Portugol}

O Portugol é uma linguagem algorítmica descrita em português. O seu
objetivo é ser, por um lado, uma forma de os estudantes de programação
começarem a esquematizar os seus programas, mas também garantir que os
algoritmos definidos não se limitam ao papel, e podem ser executados.

No Moodle encontra-se uma apresentação sobre a sintaxe do
Portugol. Existem muitos mais recursos pela Internet, que poderão ser
consultados.

O objetivo deste trabalho é a implementação de um reconhecimento
léxico e sintático da linguagem, que permite que, com base num ficheiro
de texto com um programa em Portugol seja possível:
\begin{itemize}
\item interpretar o código, colocando deste modo o algoritmo a ser
  executado;
\item gerar o código C correspondente ao algoritmo processado.
\end{itemize}
O utilizador deverá poder escolher, ao utilizar a ferramenta
desenvolvida, qual das duas opções pretende.

A avaliação deste trabalho terá em conta:
\begin{itemize}
\item A qualidade do reconhecedor léxico e da gramática implementados;
\item A organização e qualidade do código Python desenvolvido;
\item A estrutura da Árvore Abstrata de Sintaxe;
\item A quantidade de operadores do Portugol implementados;
\item A possibilidade de geração de código C.
\end{itemize}

\section*{B. TQL: Text Query Language}

Pretende-se a implementação de uma variante à SQL (structured query
language), mais simples, e que funcione sobre ficheiros CSV (Comma
Separated Value) armazenados numa pasta. Cada ficheiro CSV é guardado
em formato tabular, tal como descrito no enunciado B do primeiro
trabalho prático.

Considere-se que existem os seguintes ficheiros em determinada pasta:
\begin{itemize}
\item \texttt{produtos.csv}
  \begin{Verbatim}
ID,Descricao,Preco
B1,Balão Decorativo (10),1.00
B2,Balão da Minnie (5),1.50
Ax,Pipocas,1.00
  \end{Verbatim}
\item \texttt{vendas.csv}
  \begin{Verbatim}  
ID,Qt
B1,100
B2,10
  \end{Verbatim}
\end{itemize}
Note que cada ficheiro tem, como primeira linha, os nomes dos vários campos.

A linguagem TQL (Text Query Language) suportará os seguintes comandos:
\subsection*{Manuseamento de Tabelas}
\begin{itemize}
\item \texttt{LOAD TABLE produtos FROM "produtos.csv";} Carrega o
  ficheiro CSV indicado para memória, armazenando-o com o nome
  \texttt{produtos}.
\item \texttt{DISCARD TABLE produtos;} Remove os dados da tabela
  \texttt{produtos} da memória.
\item \texttt{SAVE TABLE produtos AS "produtos2.csv";} Guarda uma
  tabela de memória para ficheiro.
\item \texttt{SHOW TABLE produtos;} Lista uma tabela no ecrã.
\end{itemize}

\subsection*{Execução de \emph{Queries}}
\begin{itemize}
\item \texttt{SELECT * FROM produtos;} Lista todas as linhas e colunas
  da tabela indicada.
\item \texttt{SELECT ID,Descricao FROM produtos;} Lista todas as
  linhas, mas apenas as colunas indicadas.
\item \texttt{SELECT * FROM vendas WHERE Qt > 50;} Lista todas as
  linhas que respondam a determinada condição. Sugere-se a
  possibilidade de permitir mais do que uma condição, separadas por
  \texttt{AND}.
\item Poderão ser realizados diferentes tipos de comparação: igualdade
  (\texttt{=}), desigualdade (\texttt{<>}), bem como as quatro
  comparações (\texttt{<},\texttt{>}, \texttt{<=} and \texttt{>=}).
\item Aos exemplos anteriores poderá ainda ser adicionado o
  modificador \texttt{LIMIT $n$} para limitar o número de resultados
  apresentados ao valor $n$ indicado.
\end{itemize}

\subsection*{Criação de novas Tabelas}

É possível criar novas tabelas em memória a partir de \emph{queries} e
de outras tabelas:
\begin{itemize}
\item \texttt{CREATE TABLE mais\_vendidos FROM SELECT * FROM vendas
    WHERE Qt > 50;} Armazena numa nova tabela o resultado do
  \emph{query}, permitindo para que se possa mais tarde armazenar o
  resultado num ficheiro.
\item \texttt{CREATE TABLE tudo FROM vendas JOIN produtos USING(ID);}
  Para juntar tabelas pode-se criar uma nova tabela. Ao contrário do
  SQL, a junção de tabelas não irá permitir a seleção de colunas ou
  linhas, obrigando sempre à união completa de duas tabelas.
\end{itemize}

\subsection*{Procedimentos}

É possível criar procedimentos. Os procedimentos são declarados usando
o comando \texttt{PROCEDURE}, e terminam com o comando \texttt{END}:
\begin{Verbatim}
  PROCEDURE atualizar_vendas DO
    CREATE TABLE mais_vendidos FROM SELECT * FROM vendas WHERE Qt > 50;
    CREATE TABLE tudo FROM vendas JOIN produtos USING(ID);
  END
\end{Verbatim}

Os procedimentos podem ser executados usando o comando \texttt{CALL},
por exemplo, \texttt{CALL atualizar\_vendas;}.


A avaliação deste trabalho terá em conta:
\begin{itemize}
\item A qualidade do reconhecedor léxico e da gramática implementados;
\item A organização e qualidade do código Python desenvolvido;
\item A estrutura da Árvore Abstrata de Sintaxe;
\item A quantidade de operadores do TQL implementados;
\end{itemize}

Note-se que não serão considerados como avaliação positiva soluções
que apenas aceitem os exemplos descritos neste enunciado. A solução
deve ser pensada como genérica, com capacidade de adaptação.

\end{document}